\PassOptionsToPackage{dvipsnames,table}{xcolor}
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage{Cours}

\begin{document}


\input{\detokenize{/home/fenarius/Travail/Cours/cpge-info/latex/MacrosCours.tex}}

% Numéro et titre de chapitre
\setcounter{numchap}{17}
\newcommand{\Ctitle}{\cnum {Graphes}}
\newcommand{\SPATH}{/home/fenarius/Travail/Cours/cpge-info/docs/mp2i/files/C\thenumchap/}
\newcommand{\ar}[1]{\{#1\}}

\makess{Exemples introductifs}
\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Les sept ponts de Konigsberg}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=160px]{konigsberg_bridges.eps}\\
			{\footnotesize credit : Wikipedia}
		\end{center}
		Est-il possible de trouver un chemin qui passe une seule fois par chaque pont ?
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Le problème des quatre couleurs}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=160px]{US4.eps}\\
			{\footnotesize credit : Wikipedia}
		\end{center}
		Peut-on colorier n'importe quelle carte en utilisant seulement 4 couleurs ? (sans que deux pays limitrophes aient la même couleur)
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Le problème du voyageur de commerce}
		\begin{center}
			\includegraphics[height=130px]{TSP_Deutschland.eps}\\
			{\footnotesize credit : Wikipedia}
		\end{center}
		Trouver le chemin le plus court possible qui passe par toutes les villes une seule fois et revient à son point de départ.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Le jeu de Juniper Green}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=200px]{juniper5.eps}\\
		\end{center}
		Existe-il une stratégie gagnante au jeu de Juniper Green ?
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Théorie des graphes}
		Ces problèmes se modélisent et se résolvent à l'aide de la \textcolor{blue}{théorie des graphes}, un domaine central de l'informatique ayant des applications variées :
		\begin{itemize}
			\item<1-> {\sc gps} : recherches de chemins,
			\item<2-> planification de tâches,
			\item<3-> réseaux : informatique, sociaux,
			\item<4-> énergie, transport, \dots
		\end{itemize}
		\onslide<5->{La taille des graphes en jeu impose la recherche d'algorithmes efficaces :}
		\onslide<6->{
			\begin{center}
				\begin{tabularx}{0.7\linewidth}{XXX}
					\textcolor{blue}{Graphe}                 & \textcolor{blue}{Sommets}                          & \textcolor{blue}{Arcs}                          \\
					\hline
					\leavevmode{\onslide<7->{Facebook}}      & \leavevmode{\onslide<7->{$\simeq 7,2\times 10^8$}} & \leavevmode{\onslide<7->{$\simeq 7\times10^9$}} \\
					\leavevmode{\onslide<8->{OpenStreetMap}} & \leavevmode{\onslide<8->{$\simeq 9\times 10^9$}}   & \leavevmode{\onslide<8->{$\simeq 10^9$}}        \\
					\leavevmode{\onslide<9->{Jeu d'échecs}}  & \leavevmode{\onslide<9->{$\simeq  10^{47}$}}       & \leavevmode{\onslide<9->{?}}                    \\
				\end{tabularx}
			\end{center}}
	\end{block}
\end{frame}

\makess{Définition et vocabulaire des graphes}
\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{alertblock}{Définition}
		\onslide<1->{Un \textcolor{red}{graphe non-orienté} est la donnée :}
		\begin{itemize}
			\item<2->{D'un ensemble de \textcolor{blue}{sommets} (ou \textcolor{blue}{n\oe{}uds}) $S$ fini (\textcolor{gray}{V pour \textit{vertice} en anglais.}).}
			\item<3->{D'un ensemble de paires de sommets $A$ appelés \textcolor{blue}{arêtes} (\textcolor{gray}{E pour \textit{edges} en anglais}).}
		\end{itemize}
	\end{alertblock}
	\onslide<4->{\begin{block}{Remarques}
			\begin{itemize}
				\item<5-> Une arête est donc une paire $\{x, y \}$, avec $x \in S$, $y \in S$ et $x \neq y$.
				\item<6-> Puisque $\{x, y \} = \{ y, x \}$, l'ordre n'a pas d'importance.
				\item<7-> On notera $ x \relbar y$ ou plus simplement $xy$ l'arête $\{x, y \}$.
			\end{itemize}
		\end{block}}
\end{frame}

% Premiers exemples
\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemple}
		\begin{pspicture}(0,2)(5,4)
			\rput(0.2,2.8){\Circlenode{S1}{$a$}}
			\rput(2,3){\Circlenode{S2}{$b$}}
			\rput(4,2){\Circlenode{S3}{$c$}}
			\rput(8,3){\Circlenode{S4}{$d$}}
			\rput(7,2){\Circlenode{S5}{$e$}}
			\rput(6,3){\Circlenode{S6}{$f$}}
			\rput(4,3.5){\circlenode{S7}{$g$}}
			\ncarc{-}{S4}{S5}
			\ncarc{-}{S6}{S4}
			\ncarc{-}{S1}{S2}
			\ncarc{-}{S2}{S3}
			\ncarc{-}{S2}{S7}
			\ncarc{-}{S7}{S3}
		\end{pspicture}\\
		\onslide<2->{$S = \{a,b,c,d,e,f,g\}$ \\}
		\onslide<3->{$A = \{\ar{a,b},\ar{b,c},\ar{b,g},\ar{c,g},\ar{f,d},\ar{e,d}\}$\bigskip \\}
		\onslide<4->{Dessiner le graphe $G'$ défini par $S' = \{1, 2, 3, 4\}$ et $A' = \{\ar{1,2},\ar{3,4},\ar{1,4}\}$}
		\onslide<5->{
			\begin{pspicture}(0,0)(2,2)
				\rput(1,0.5){\Circlenode[linecolor=OliveGreen]{T1}{$\textcolor{OliveGreen}{1}$}}
				\rput(1,1.5){\Circlenode[linecolor=OliveGreen]{T2}{$\textcolor{OliveGreen}{2}$}}
				\rput(4,0.5){\Circlenode[linecolor=OliveGreen]{T3}{$\textcolor{OliveGreen}{3}$}}
				\rput(4,1.5){\Circlenode[linecolor=OliveGreen]{T4}{$\textcolor{OliveGreen}{4}$}}
			\end{pspicture}\\
			\ncline[linecolor=OliveGreen]{-}{T1}{T2}
			\ncline[linecolor=OliveGreen]{-}{T3}{T4}
			\ncline[linecolor=OliveGreen]{-}{T1}{T4}
		}
		\onslide<6->{\textcolor{BrickRed}{\small \danger} L'emplacement des n\oe{}uds sur la représentation graphique n'a pas d'importance.}
	\end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Vocabulaire}
		\begin{itemize}
			\item<1-> L'\textcolor{blue}{ordre} d'un graphe est son nombre de sommets.
			\item<2-> Les \textcolor{blue}{voisins} d'un sommet $s$ est l'ensemble ${\cal V}(s) = \{t \in S  \text{ tel que } s \relbar t \in A \}$.
			\item<3-> Le \textcolor{blue}{degré} d'un sommet $s$ noté $d(s)$ est son nombre de voisins $d(s) = |{\cal V}(s)|$.
		\end{itemize}
	\end{block}
	\onslide<4->{
	\begin{exampleblock}{Exercices}
		\begin{enumerate}
			\item<4-> Dessiner un graphe d'ordre 5 dont tous les sommets sont de degré 2.
			\item<5-> Donner un majorant du nombre d'arêtes d'un graphe d'ordre $n$.
		\end{enumerate}}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

% Implémentation des graphes par matrice d'adjacence
\makess{Représentations en machine}
\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{alertblock}{Représentation par matrice d'adjacence}
		Soit un graphe $G=(S,A)$ avec $|S|=n$, on note $S = \{x_0,\dots,x_{n-1}\}$.  La \textcolor{blue}{matrice d'adjacence} du graphe $G$ est la matrice carrée d'ordre $n$, $M$  définie par : $M_{ij} = 1$ si $\ar{x_i,x_j} \in A$ et $M_{ij} = 0$ sinon. \\
		\onslide<2->$M$ est une matrice symétrique.
	\end{alertblock}
	\onslide<3->{
		\begin{exampleblock}{Exemple : Un graphe et sa matrice d'adjacence}
			\begin{pspicture}(-2,0)(5,2)
				\rput(1,0.5){\Circlenode{S1}{$x_1$}}
				\rput(1,1.5){\Circlenode{S2}{$x_2$}}
				\rput(4,0.5){\Circlenode{S3}{$x_3$}}
				\rput(4,1.5){\Circlenode{S4}{$x_4$}}
				\rput(2.5,1){\Circlenode{S0}{$x_0$}}
				\ncline{-}{S0}{S1}
				\ncline{-}{S0}{S2}
				\ncline[linecolor=red]{-}{S0}{S3}
				\ncline{-}{S1}{S3}
				\ncline{-}{S2}{S4}
				\rput(7,1){$\begin{pmatrix}
							0                  & 1 & 1 & \textcolor{red}{1} & 0 \\
							1                  & 0 & 0 & 1                  & 0 \\
							1                  & 0 & 0 & 0                  & 1 \\
							\textcolor{red}{1} & 1 & 0 & 0                  & 0 \\
							0                  & 0 & 1 & 0                  & 0 \\
						\end{pmatrix}$}
			\end{pspicture}
		\end{exampleblock}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemple}
		\begin{enumerate}
			\item<1-> En supposant les sommets numérotés dans l'ordre alphabétique, écrire la matrice d'adjacence du graphe suivant :
				\begin{center}
					\begin{pspicture}(5,2)
						\rput(0,1.8){\circlenode{A}{A}}
						\rput(1,0.5){\circlenode{E}{E}}
						\rput(2,1){\circlenode{B}{B}}
						\rput(4,0.7){\circlenode{D}{D}}
						\rput(6,1.5){\circlenode{C}{C}}
						\ncarc{-}{A}{E}
						\ncarc{-}{A}{B}
						\ncarc{-}{A}{C}
						\ncarc[arcangle=-10]{-}{B}{D}
						\ncarc{-}{C}{B}
						\ncarc[arcangle=-10]{-}{D}{C}
						\ncarc[arcangleA=-45,arcangleB=-40]{-}{E}{C}
						\ncline{-}{E}{B}
					\end{pspicture}
				\end{center}
			\item<2-> Dessiner le graphe ayant la matrice d'adjacence suivante (on appellera les sommets $x_0, x_1, \dots $) :\\
				$\begin{pmatrix}
						0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
						0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
						1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
						1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
						1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
					\end{pmatrix}$
		\end{enumerate}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Implémentation en C : tableau statique}
		\onslide<2->{\inputpartC{\SPATH/madj_stat.c}{}{\small}{5}{6}}
		\onslide<3->{On évite ainsi l'utilisation de pointeurs et on manipule directement la matrice d'adjacence. On doit passer la taille effective du graphe aux fonctions lorsque nécessaire.}
	\end{block}
	\onslide<4->{
		\begin{exampleblock}{Exemple}
			Ecrire la fonction de signature \mintinline{c}{void cree_arete(graphe g, int i, int j)} qui crée l'arête reliant les sommets {\tt i} et {\tt j}.
			\onslide<5->{\inputpartC{\SPATH/madj_stat.c}{}{\small}{19}{21}}
		\end{exampleblock}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Implémentation en C : type structuré}
		On utilise un \mintinline{c}{struct} contenant un champ \mintinline{c}{int} (le nombre de sommets), et un pointeur vers la matrice d'adjacence linéarisée.
		\onslide<2->{L'indice de $M_{ij}$ dans la matrice linéarisée est alors $i\times |S| +j$.}
		\onslide<3->{\inputpartC{\SPATH/madj_dyn.c}{}{\small}{5}{10}}
		\onslide<4->{Cette solution est plus efficace en terme d'occupation mémoire mais impose l'utilisation de pointeurs.}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemple}
		Pour initialiser une variable de type graphe lorsque le nombre de sommets est connu, on propose la solution suivante :
		\onslide<2->{\inputpartC{\SPATH/madj_dyn.c}{}{\small}{12}{18}}
		\onslide<3->{Ecrire la fonction {\tt detruit\_graphe} qui permet de libérer la mémoire allouée par la fonction d'initialisation ci-dessus}
		\onslide<4->{\inputpartC{\SPATH/madj_dyn.c}{}{\small}{20}{21}}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

% Exemple de matrice d'adjacences
\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Implémentation en OCaml}
		\begin{itemize}
			\item<1->On crée le type graphe sous forme d'un type structuré
			\onslide<2->{\inputpartOCaml{\SPATH/madj.ml}{}{\small}{2}{4}}
			\item<3->La création d'un graphe peut alors se faire à l'aide d'une fonction d'initialisation
			\onslide<4->{\inputpartOCaml{\SPATH/madj.ml}{}{\small}{6}{7}}
			\onslide<5->{\textcolor{BrickRed}{\small \danger \;}{On rappelle qu'on initialise avec \mintinline{ocaml}{Array.make_matrix} afin d'éviter le problème des références multiples à une même ligne.} }
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemples}
		\begin{enumerate}
			\item<1-> Ecrire la fonction {\tt cree\_arete : graphe -> int -> int -> unit} qui crée une arête dans un graphe.
				\onslide<2->{\inputpartOCaml{\SPATH/madj.ml}{}{\small}{25}{27}}
			\item<1-> Ecrire une fonction {\tt degre : graphe -> int -> int} qui renvoie le degré d'un sommet.
				\onslide<2->{\inputpartOCaml{\SPATH/madj.ml}{}{\small}{29}{34}}
		\end{enumerate}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

% Implémentation des graphes par liste d'adjacence
\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{alertblock}{Représentation par listes d'adjacence}
		On peut représenter un graphe à l'aide de listes d'adjacences, c'est à dire en mémorisant pour chaque sommet du graphe la liste de ses voisins.\\
		\onslide<2->{Un graphe $G=(S,A)$ est alors un tableau de taille $|S|$ où la case d'indice $i$ contient la liste des voisins du sommet $x_i$.}
	\end{alertblock}
	\onslide<4->{
		\begin{exampleblock}{Exemple : Un graphe et ses listes d'adjacence}
			\begin{pspicture}(-2,0)(5,2)
				\rput(1,0.5){\Circlenode{S1}{$x_1$}}
				\rput(1,1.5){\Circlenode{S2}{$x_2$}}
				\rput(4,0.5){\Circlenode{S3}{$x_3$}}
				\rput(4,1.5){\Circlenode{S4}{$x_4$}}
				\rput(2.5,1){\Circlenode{S0}{$x_0$}}
				\ncline{-}{S0}{S1}
				\ncline[linecolor=red]{-}{S0}{S2}
				\ncline{-}{S0}{S3}
				\ncline{-}{S1}{S3}
				\ncline{-}{S2}{S4}
				\rput(7,1){\begin{tabular}{lcl}
						0 & $\rightarrow$ & {\tt [1; \textcolor{red}{2}; 3]} \\
						1 & $\rightarrow$ & {\tt [0; 3]}                     \\
						2 & $\rightarrow$ & {\tt [\textcolor{red}{0}; 4]}    \\
						3 & $\rightarrow$ & {\tt [0; 1]}                     \\
						4 & $\rightarrow$ & {\tt [2]}                        \\
					\end{tabular}}
			\end{pspicture}
		\end{exampleblock}}
\end{frame}

% Exemple de liste d'adjacences
\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemple}
		\begin{enumerate}
			\item<1-> Ecrire les listes d'adjacences du graphe suivante :
				\begin{center}
					\begin{pspicture}(5,2)
						\rput(0,1.8){\circlenode{A}{A}}
						\rput(1,0.5){\circlenode{E}{E}}
						\rput(2,1){\circlenode{B}{B}}
						\rput(4,0.7){\circlenode{D}{D}}
						\rput(6,1.5){\circlenode{C}{C}}
						\ncarc{-}{A}{E}
						\ncarc{-}{A}{B}
						\ncarc{-}{A}{C}
						\ncarc[arcangle=-10]{-}{B}{D}
						\ncarc{-}{C}{B}
						\ncarc[arcangle=-10]{-}{D}{C}
						\ncarc[arcangleA=-45,arcangleB=-40]{-}{E}{C}
						\ncline{-}{E}{B}
					\end{pspicture}
				\end{center}
			\item<2-> Dessiner le graphe représenté par le tableau $T$ tel que :	\\
				{\tt
				T[0] = [2] \\
				T[1] = [3; 4] \\
				T[2] = [0; 1] \\
				T[3] = [1; 2] \\
				T[4] = [1; 2]\\
				}
		\end{enumerate}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Implémentation en C : tableau statique d'entiers}
		\onslide<2->{\inputpartC{\SPATH/ladj_stat.c}{}{\small}{5}{8}}
		\onslide<3->{On évite de cette façon l'utilisation de pointeurs mais au prix d'un manque d'efficacité en terme d'occupation mémoire.}
	\end{block}
	\onslide<4->{\begin{exampleblock}{Exemple : Un graphe et sa matrice d'adjacence}
			\begin{pspicture}(-2,0)(5,2)
				\rput(1,0.5){\Circlenode{S1}{$x_1$}}
				\rput(1,1.5){\Circlenode{S2}{$x_2$}}
				\rput(4,0.5){\Circlenode{S3}{$x_3$}}
				\rput(4,1.5){\Circlenode{S4}{$x_4$}}
				\rput(2.5,1){\Circlenode{S0}{$x_0$}} \nput[labelsep=1 pt]{-25}{S0}{\textcolor{blue}{\footnotesize $2$}}
				\ncline[linecolor=red]{-}{S0}{S4}
				\ncline[linecolor=red]{-}{S0}{S2}
				\ncline{-}{S1}{S2}
				\ncline{-}{S1}{S3}
				\ncline{-}{S2}{S4}
				\ncline{-}{S3}{S4}
				\rput(7,1){$\begin{pmatrix}
							\textcolor{blue}{2} & \textcolor{red}{2} & \textcolor{red}{4} & \textcolor{gray}{0}              & \textcolor{gray}{0}              \\
							2                   & 2                  & 3                  & \textcolor{gray}{0}              & \textcolor{gray}{0}              \\
							3                   & 0                  & 1                  & 4                                & \textcolor{gray}{0}              \\
							\alt<5->{2}{?}      & \alt<5->{1}{?}     & \alt<5->{4}{?}     & \alt<5->{\textcolor{gray}{0}}{?} & \alt<5->{\textcolor{gray}{0}}{?} \\
							\alt<5->{3}{?}      & \alt<5->{2}{?}     & \alt<5->{0}{?}     & \alt<5->{3}{?}                   & \alt<5->{\textcolor{gray}{0}}{?} \\
						\end{pmatrix}$}
			\end{pspicture}
		\end{exampleblock}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemples}
		\begin{enumerate}
			\item<1->Ecrire la fonction de signature \mintinline{c}{int degre(graphe g, int i)} qui renvoie le degré du sommet de numéro {\tt i}.
			\onslide<2->{\inputpartC{\SPATH/ladj_stat.c}{}{\small}{67}{70}}
			\item<1->Ecrire la fonction de signature \mintinline{c}{void cree_arete(graphe g, int i, int j)} qui crée l'arête entre les sommets {\tt i} et {\tt j} dans le graphe {\tt g}
			\onslide<3->{\inputpartC{\SPATH/ladj_stat.c}{}{\small}{17}{21}}
		\end{enumerate}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Implémentation en C : tableau de listes chainées}
		On utilise un tableau de listes chainées afin d'optimiser l'espace mémoire occupé :
		\onslide<2->{\inputpartC{\SPATH/ladj_dyn.c}{}{\small}{10}{13}}
		\onslide<3->{\textcolor{blue}{\small \rappel\;}{ On rappelle la structure de liste chainée : }}
		\onslide<3->{\inputpartC{\SPATH/ladj_dyn.c}{}{\small}{4}{8}}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Implémentation en OCaml}
		On utilise le type \mintinline{ocaml}{list} de OCaml
		\onslide<2->{\inputpartOCaml{\SPATH/ladj.ml}{}{\small}{2}{4}}
		\onslide<3->{On peut alors écrire une fonction de création d'un graphe de taille {\tt n} :}
		\onslide<4->{\inputpartOCaml{\SPATH/ladj.ml}{}{\small}{7}{8}}
	\end{block}
	\onslide<5->{
		\begin{exampleblock}{Exemple}
			Ecrire la fonction {\tt cree\_arete : graphe -> int -> int -> unit}
			\onslide<6->{\inputpartOCaml{\SPATH/ladj.ml}{}{\small}{10}{12}}
		\end{exampleblock}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Comparatif}
		\begin{tabular}{|l|c|c|}
			\cline{2-3}
			\multicolumn{1}{c|}{}        & Matrice d'adjacence & Liste d'adjacence \\
			\hline
			Occupation mémoire           & $O(|S|^2)$          & $O(|S|+|A|)$      \\
			Modification d'arête         & $O(1)$              & $O(|S|)$          \\
			Test d'existence d'une arête & $O(1)$              & $O(|S|)$          \\
			Enumération des voisins      & $O(|S|)$            & $O(1)$            \\
			\hline
		\end{tabular}\\
		\onslide<2->Un choix d'implémentation doit donc tenir compte :
		\begin{itemize}
			\item<3-> de l'ordre du graphe
			\item<4-> de la \textit{\og{} densité\fg{}} du graphe
			\item<5-> des algorithmes utilisés
		\end{itemize}
		\onslide<6->{\textcolor{red}{\small \danger \;} Les complexités spatiales et temporelles des algorithmes dépendent de la représentation choisie !} \\
		\onslide<7->{Par exemple, le test d'existence d'une arête est une opération élémentaire dans  le cas représentation par matrice d'adjacence et est de complexité linéaire (en $|S|$), dans le cas des listes d'adjacence.}
	\end{block}
\end{frame}

\makess{Graphes orientés}
\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Relation non symétrique}
		Dans de nombreuses situations (voie à sens unique, lien d'un site web à un autre, relation \textit{\og{} follower \fg{}} dans un réseau social, \dots), on doit modéliser sur un ensemble $S$, des relations non symétriques, ce qui conduit à la notion de graphe orienté.
	\end{block}
	\onslide<2->{
		\begin{alertblock}{Définition}
			\onslide<2->{Un \textcolor{red}{graphe orienté} est la donnée :}
			\begin{itemize}
				\item<3->{D'un ensemble de \textcolor{blue}{sommets} (ou \textcolor{blue}{n\oe{}uds}) $S$ fini.}
				\item<4->{D'un ensemble de \textbf{couples} de sommets $A \subset S\times S$ appelés \textcolor{blue}{arcs}}
			\end{itemize}
			\onslide<5-> L'ordre est important, $(x,y) \neq (y,x)$, on notera un arc $x \rightarrow y$ ou $xy$.
		\end{alertblock}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemple}
		\vspace{0.2cm}
		\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
			\rput(0,2){\Circlenode{T1}{$a$}}
			\rput(-1.5,0.9){\Circlenode{T2}{$b$}}
			\rput(1,-1){\Circlenode{T4}{$d$}}
			\rput(-1,-1){\Circlenode{T3}{$c$}}
			\rput(1.5,0.9){\Circlenode{T5}{$e$}}
		\end{pspicture}
		\ncline{->}{T1}{T2}
		\ncline{->}{T2}{T3}
		\ncline{->}{T3}{T4}
		\ncline{->}{T4}{T5}
		\ncline{->}{T5}{T1}
		\ncarc{->}{T1}{T3}
		\ncarc{->}{T1}{T4}
		\ncarc{->}{T4}{T1} \vspace{-0.7cm}
		\begin{itemize}
			\item $S = \{a, b, c, d ,e\}$
			\item $A = \{ (a,b), (b,c), (c,d), (d,e), (e,a), (a,c), (a,d), (d,a)\}$
		\end{itemize}
	\end{exampleblock}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Vocabulaire}
		\begin{itemize}
			\item<2-> Les \textcolor{blue}{successeurs} (ou \textcolor{blue}{voisins sortants}) d'un sommet $s \in S$ sont les éléments de l'ensemble ${\cal V_{+}}(s) = \{t \in S  \text{ tel que } s \to t\}$.
			\item<3-> Le \textcolor{blue}{degré sortant} d'un sommet $s$ noté $d_+(s)$ est son nombre de successeurs $d_+(s) = |{\cal V_+}(s)|$.
			\item<4-> Les \textcolor{blue}{prédecesseurs} (ou \textcolor{blue}{voisins entrants}) d'un sommet $s \in S$ sont les éléments de l'ensemble ${\cal V_{-}}(s) = \{t \in S  \text{ tel que } t \to s\}$.
			\item<5-> Le \textcolor{blue}{degré entrant} d'un sommet $s$ noté $d_-(s)$ est son nombre de prédécesseurs $d_-(s) = |{\cal V_-}(s)|$.
			\item<6-> Les \textcolor{blue}{voisins} d'un sommet $s$ sont les éléments de ${\cal V}(s) = {\cal V_+}(s) \cup {\cal V_-}(s) $
			\item<7-> Le \textcolor{blue}{degré} d'un sommet $s$ noté $d(s)$ est la somme de ses degrés entrants et sortants $d(s) = d_-(s)+d_+(s)$
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemple}
		\vspace{0.2cm}
		\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
			\rput(0,2){\Circlenode{T1}{$a$}}
			\rput(-1.5,0.9){\Circlenode{T2}{$b$}}
			\rput(1,-1){\Circlenode{T4}{$d$}}
			\rput(-1,-1){\Circlenode{T3}{$c$}}
			\rput(1.5,0.9){\Circlenode{T5}{$e$}}
		\end{pspicture}
		\ncline{->}{T1}{T2}
		\ncline{->}{T2}{T3}
		\ncline{->}{T3}{T4}
		\ncline{->}{T4}{T5}
		\ncline{->}{T5}{T1}
		\ncarc{->}{T1}{T3}
		\ncarc{->}{T1}{T4}
		\ncarc{->}{T4}{T1} \vspace{-0.7cm}
		\begin{itemize}
			\item<2-> $V_+(a)= $ \alt<6->{\textcolor{OliveGreen}{$\{b,c,d\}$}}{?}
			\item<3-> $V_+(d)= $ \alt<7->{\textcolor{OliveGreen}{$\{a,c\}$}}{?}
			\item<4-> $d_+(e)= $  \alt<8->{\textcolor{OliveGreen}{$1$}}{?}
			\item<5-> $d_-(a)= $  \alt<9->{\textcolor{OliveGreen}{$2$}}{?}
		\end{itemize}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Représentation informatique}
		\begin{itemize}
			\item La représentation par matrice d'adjacence reste valide mais la matrice n'est plus nécessairement symétrique.
			\item<2-> Dans la représentation par liste d'adjacence, les listes contiennent les \textcolor{BrickRed}{voisins sortants}.
			\item<3-> Les remarques sur le choix d'une représentation restent valides.\\
				\onslide<4->{\textcolor{red}{\small \danger} Attention cependant, dans le cas des listes d'adjacence on a un accès en $O(1)$ à la liste des voisins \textbf{sortants}, lister les voisins entrants s'avère plus compliqué (voir TP).}
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}


\makess{Graphes pondérés}
\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Graphes pondérés}
		Dans de nombreuses situations (distance entre deux villes, capacité d'une liaison dans un réseau, \dots), on souhaite pouvoir ajouter des informations aux  arêtes d'un graphe, ce qui conduit à la notion de graphe pondéré (orienté ou non).
	\end{block}
	\onslide<2->
	{\begin{alertblock}{Définition}
			Etant donné un graphe $G=(S,A)$ une fonction de pondération de $G$ est une fonction $\omega : A \mapsto \R$. Le \textcolor{blue}{poids} de l'arête (ou arc) $a$ est le réel $\omega(a)$ et on dit que $(G,S,\omega)$ est un \textcolor{blue}{graphe pondéré}
		\end{alertblock}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemple}
		\begin{pspicture}(0,-2.2)(5,2.2)
			\rput(1,2){\circlenode{R1}{$S_1$}}
			\rput(3,2){\circlenode{R2}{$S_2$}}
			\rput(1,0){\circlenode{R3}{$S_3$}}
			\rput(3,0){\circlenode{R4}{$S_4$}}
			\rput(5,0){\circlenode{R5}{$S_5$}}
			\rput(1,-2){\circlenode{R6}{$S_6$}}
			\rput(3,-2){\circlenode{R7}{$S_7$}}
			\rput(5,-2){\circlenode{R8}{$S_8$}}
			\ncline{R1}{R2} \naput[labelsep=0.06]{\textcolor{blue}{2}}
			\ncline{R1}{R3} \naput[labelsep=0.06]{\textcolor{blue}{1}}
			\ncline{R1}{R4} \naput[labelsep=0.06]{\textcolor{blue}{3}}
			\ncline{R2}{R4} \naput[labelsep=0.06]{\textcolor{blue}{5}}
			\ncline{R3}{R4} \naput[labelsep=0.06]{\textcolor{blue}{1}}
			\ncline{R3}{R6} \naput[labelsep=0.06]{\textcolor{blue}{7}}
			\ncline{R3}{R7} \naput[labelsep=0.06]{\textcolor{blue}{7}}
			\ncline{R4}{R5} \naput[labelsep=0.06]{\textcolor{blue}{2}}
			\ncline{R4}{R7} \naput[labelsep=0.06]{\textcolor{blue}{6}}
			\ncline{R4}{R8} \naput[labelsep=0.06]{\textcolor{blue}{7}}
			\ncline{R5}{R8} \naput[labelsep=0.06]{\textcolor{blue}{4}}
			\ncline{R6}{R7} \naput[labelsep=0.06]{\textcolor{blue}{4}}
			\ncline{R7}{R8} \naput[labelsep=0.06]{\textcolor{blue}{9}}
		\end{pspicture}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Représentation informatique}
		En pratique, on se limitera le plus souvent à des poids entiers et positifs.
		\begin{itemize}
			\item<1-> Dans le cas d'une représentation par matrice d'adjacence, on posera :
				$M_{ij} = \left\{
					\begin{array}{ll}
						0          & \text{ si } i =j                          \\
						\omega(ij) & \text{ si } i \neq j \text{ et } ij \in A \\
						+\infty    & \text{ sinon }                            \\
					\end{array}
					\right.$
			\item<2-> Dans le cas d'une représentation par liste d'adjacence, on stocke dans la liste d'adjacence d'un sommet $s$, les couples $(t, \omega(st))$
		\end{itemize}
		\onslide<3->{\textcolor{red}{\small \danger\;}{L'absence d'arc est indiqué par un 0 dans la matrice d'adjacence d'un graphe non pondéré et par un $+\infty$ dans celle d'un graphe pondéré.}}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemple : Un graphe orienté pondéré et sa matrice d'adjacence}
		\begin{pspicture}(-1,0)(5,2)
			\rput(1,0.2){\Circlenode{S1}{$S_1$}}
			\rput(1,1.8){\Circlenode{S2}{$S_2$}}
			\rput(4,0.2){\Circlenode{S3}{$S_3$}}
			\rput(4,1.8){\Circlenode{S4}{$S_4$}}
			\rput(2.5,1){\Circlenode{S0}{$S_0$}}
			\ncline{->}{S1}{S3} \naput[labelsep=0.07]{{\footnotesize 7}}
			\ncline{->}{S2}{S0} \naput[labelsep=0.07]{{\footnotesize 5}}
			\ncline{->}{S0}{S3} \naput[labelsep=0.07]{{\footnotesize 8}}
			\ncline{->}{S0}{S4} \naput[labelsep=0.07]{{\footnotesize 2}}
			\ncline{->}{S4}{S2} \nbput[labelsep=0.07]{{\footnotesize 1}}
			\ncline{->}{S1}{S2} \naput[labelsep=0.07]{\textcolor{blue}{\footnotesize 2}}
			\rput(8,1){$\begin{pmatrix}
						0       & +\infty & +\infty             & 8       & 2       \\
						+\infty & 0       & \textcolor{blue}{2} & 7       & +\infty \\
						5       & +\infty & 0                   & +\infty & +\infty \\
						+\infty & +\infty & +\infty             & 0       & +\infty \\
						+\infty & +\infty & 1                   & +\infty & 0       \\
					\end{pmatrix}$}
		\end{pspicture}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\makess{Chemins dans un graphe}
\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{alertblock}{Définition}
		\begin{itemize}
		\item<1-> Un \textcolor{blue}{chemin} de longueur $n$ dans un graphe $G = (S,A)$ est une suite de sommets $(x_0,\dots ,x_n) \in S^n$ telle que pour tout $i \in \intN{0}{n-1}$, $x_ix_{i+1} \in A$.
		\item<2-> Un chemin est \textcolor{blue}{élémentaire} lorsqu'il est sans répétition de \textit{sommets}.
		\item<3->  Un chemin est \textcolor{blue}{simple} lorsqu'il est sans répétition d'\textit{arcs}.
		\end{itemize}
	\end{alertblock}
	\onslide<4->{
		\begin{block}{Remarques}
			\begin{itemize}
				\item<4-> Ces définitions sont valables dans le cas orienté ($x_ix_{i+1} = x_i \to x_{i+1}$) ou non orienté ($x_ix_{i+1} = x_i \relbar x_{i+1}$)
				\item<5-> La longueur est le nombre d'\textit{arcs} (un chemin de longueur $n$ contient $n+1$ sommets)
				\item<6-> Un cycle est un chemin simple avec $x_0 = x_n$  et $n>0$.
				\item<7-> Un cycle est dit \textcolor{blue}{élémentaire} lorsque la seule répétition de sommets est celle des extrémités.
			\end{itemize}
		\end{block}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemple}
		\begin{pspicture}(0,-2.2)(5,2.2)
			\psset{arrowsize=0.15}
			\rput(3,2){\circlenode{x0}{$x_0$}}
			\rput(1,0){\circlenode{x1}{$x_1$}}
			\rput(3,0){\circlenode{x2}{$x_2$}}
			\rput(5,2){\circlenode{x7}{$x_7$}}
			\rput(5,0){\circlenode{x3}{$x_3$}}
			\rput(7,0){\circlenode{x4}{$x_4$}}
		   \rput(3,-2){\circlenode{x5}{$x_5$}}
		   \rput(7,-2){\circlenode{x6}{$x_6$}}
		   \ncline{-}{x1}{x2}
		   \ncline{-}{x0}{x2}
		   \ncline{-}{x0}{x7}
		   \ncline{-}{x2}{x7}
		   \ncline{-}{x5}{x2}
		   \ncline{-}{x1}{x5}
		   \ncline{-}{x3}{x4}
		   \ncline{-}{x6}{x4}
		\end{pspicture}
		\begin{itemize}
			\item il n'existe pas de chemin de $x_1$ à $x_6$
			\item $(x_1,x_2,x_7,x_0,x_2,x_5)$ est un chemin simple (mais pas élémentaire).
			\item $(x_5,x_2,x_0,x_7,x_2,x_1,x_5)$ est un cycle (qui n'est pas élémentaire)
		\end{itemize}
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{alertblock}{Définition}
		Soeint $G =(S,A)$ un graphe et $x,y \in S^2$ deux sommets, on dit que $y$ est \textcolor{blue}{accessible} depuis $x$ lorsqu'il existe un chemin reliant $x$ à $y$. On note alors $x \leadsto y$.
	\end{alertblock}
	\onslide<2->{
	\begin{block}{Propriété}
		La relation $\leadsto$ est :
		\begin{itemize}
			\item<2-> réflexive :  $x \leadsto x$
			\item<2-> transitive : $x \leadsto y$ et $y \leadsto z$ $\implies x \leadsto z$.
			\item<3-> symétrique \textit{lorsque $G$ est non orienté}.
		\end{itemize}
		\onslide<4->{Dans le cas non orienté, on appelle \textcolor{blue}{composantes connexes} les classes d'équivalence de la relation $\leadsto$.}
		}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{block}{Connexité dans le cas orienté}
		Dans le cas où $G=(S,A)$ est orienté on distingue :
		\begin{itemize}
			\item<2-> les \textcolor{blue}{composantes connexes} qui sont les composantes connexes de $G$ dans lequel on a supprimé l'orientation des arcs
			\item<3->  les \textcolor{blue}{composantes fortement connexes} qui sont les sous ensembles $C$ de $S$ maximaux pour l'inclusion tel que pour tout $(x,y) \in C^2$ $x \leadsto y$ et $y \leadsto x$.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\Ctitle}{\stitle}
	\begin{exampleblock}{Exemple}
		\begin{pspicture}(0,-2.2)(5,2.2)
			\psset{arrowsize=0.15}
			\rput(3,2){\circlenode{x0}{$x_0$}}
			\rput(1,0){\circlenode{x1}{$x_1$}}
			\rput(3,0){\circlenode{x2}{$x_2$}}
			\rput(5,2){\circlenode{x7}{$x_7$}}
			\rput(5,0){\circlenode{x3}{$x_3$}}
			\rput(7,0){\circlenode{x4}{$x_4$}}
		   \rput(3,-2){\circlenode{x5}{$x_5$}}
		   \rput(7,-2){\circlenode{x6}{$x_6$}}
		   \ncline{<-}{x1}{x2}
		   \ncline{->}{x0}{x2}
		   \ncline{->}{x0}{x7}
		   \ncline{->}{x2}{x7}
		   \ncline{->}{x5}{x2}
		   \ncline{->}{x1}{x5}
		   \ncline{->}{x3}{x4}
		   \ncline{->}{x6}{x4}
		\end{pspicture}\\
		Déterminer les composantes connexes et fortement connexes de ce graphe.
	\end{exampleblock}
\end{frame}

\end{document}